\chapter{Функционално програмиране}

\setcounter{section}{21}

\section {Уводни задачи}

\begin{enumerate}

  \item Да се дефинира функция, която намира лицето на триъгълник по дадени: а) дължини на страна и височина към нея; б) три страни.
  
  \item Да се дефинира функция, която по двойка $(x,y)$ коррдинати на точка от равнината намира на кой квадрант принадлежи точката. Да се разгледат случаите, когато точката принадлежи на някоя от координатните оси или съвпада с центъра на координатната система.

  \item Да се дефинира функция, която  има стойност истина, ако посоченото условие е вярно и стойност - лъжа, в противен случай:

	\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]%[a)] % a), b), c), ...
			 \item цялото число p се дели на 4 или на 7;
			 \item уравнението $ax^2 + bx + c = 0 (a \neq 0)$ няма реални корени;
			 \item точка с координати (a, b) лежи във вътрешността на кръг с радиус 5 и център (0, 1); г) точка с координати (a, b) лежи извън кръга с център (c, d) и радиус f;
			 \item точка принадлежи на частта от кръга с център (0, 0) и радиус 5 в трети квадрант;
			 \item точка принадлежи на венеца с център (0, 0) и радиуси 5 и 10;
			 \item x принадлежи на отсечката [0, 1];
			 \item x е равно на max \{a, b, c\};
			 \item x е различно от max \{ a, b, c\};
			 \item нито едно от числата a, b и c не е положително;
			 \item цифрата 7 влиза в записа на положителното трицифрено число p;
			 \item цифрите на трицифреното число m са различни;
			 \item поне две от цифрите на трицифреното число m са равни помежду си;
			 \item цифрите на трицифреното естествено число x образуват строго растяща или строго намаляваща редица;
			 \item десетичните записи на трицифрените естествени числа x и y са симетрични;
			 \item естественото число x, за което се знае, че е по-малко от 23, е просто.
  \end{enumerate}

  \item Да се напише функция, която намира броя на цифрите в десетичния запис на дадено естествено число.
  
  \item Да се напише функция, която намира сумата на цифрите в десетичния запис на дадено естествено число.
  
  \item Да се напише функция, която по дадени естествено число $x$ и едноцифрено числа $k$ намира а)дали $k$ се среща в десетичния запис на $x$ и б) колко пъти $k$ се среща в десетичния запис на $x$.
  
  \item Да се напише функция, която проверява дали дадена година е високосна. (вж. задача 2.12. в \cite{sbornik})
  
  \item Да се напише функция, която по дадено естествено число n ($n \geq 1$) намира броя на тези елементи от серията числа $i^3 + 13 \times i \times n + n^3$ , $i = 1, 2, ..., n$, които са кратни на 5 или на 9.

	\item Да се дефифира функция, която по естествени числа $n$ и $k$ намира дали $n$ е точна степен на числото $k$.

	\textit{Упътване: Разделете променливата $n$ на променливата $k$ ``колкото пъти е възможно'' и проверете дали $n$ достига единица или някое друго число след края на процеса. Използвайте оператора за намиране на остатък при целочислено деление и оператора за целочислено деление.}

  \section {Конструиране на списъци}

  \item Да се съставят следните списъци:
	\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}

	\begin{enumerate}[label=\alph*)]%[a)] % a), b), c), ...
			 \item Първите $n$ четни числа;
			 \item Първите $n$ члена на аритметична прогресия с първи член $a$ и разлика $d$;
			 \item $[1!, 2!, ..., n!]$ за дадено $n$;
			 \item Всички четни числа;
			 \item Всички членове на аритметична прогресия с първи член $a$ и разлика $d$;
			 \item $[1!, 2!, ...]$ (безкраен списък)
  \end{enumerate}

  \item Да се дефинира функция, която по дадено естествено число $n$ връща списък с цифрите му, четени отдясно на ляво.

  \item(*) Да се дефинира функция, която по дадено естествено число $n$ връща списък с цифрите му, четени отдясно на ляво, без повторения на елементите на списъка.

  \item Едно положително цяло число е съвършено, ако е равно на сумата от своите делители (без самото число). Например, 6 е съвършено, защото 6 = 1+2+3; числото 1 не е съвършено. Да се дефинира функция, която създава списък с  всички съвършени числа, ненадминаващи дадено положително цяло число в параметър $n$.
  
  \item Да се дефинира функция $histogram$, която по символен низ $s$ връща списък от двойки $(c_i,n_i)$, където $c_i$ са различните символи от $s$, а $n_i$ е броя на срещания на $c_i$ в $s$. Например, $histogram("abracadabra") \rightarrow [(a,5), (b,2), (r,2), (c,1), (d,1)]$. Използвайте помощни функции.



\end{enumerate}




