\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{relsize}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,calc,positioning,fit,chains}
\usepackage{forest}


\captionsetup{font=footnotesize}

\lstset{breaklines=true}

\setenumerate[1]{label=\thesection.\arabic*.}
\setenumerate[2]{label*=\arabic*.}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\tikzset{
block/.style = {draw, fill=white, rectangle,align = center},
entry/.style = {draw, fill=black, circle, radius=3em},
condition/.style = {draw, fill=white, diamond, align = center,node distance=3cm},
fork/.style = {draw, fill=black, circle,inner sep=1pt},
}
\tikzset{
block/.style = {draw, fill=white, rectangle,align = center},
entry/.style = {draw, fill=black, circle, radius=3em},
condition/.style = {draw, fill=white, diamond, align = center,node distance=3cm},
fork/.style = {draw, fill=black, circle,inner sep=1pt},
lnode/.style={rectangle split, rectangle split parts=3,draw, rectangle split horizontal},
treenode/.style = {align=center, inner sep=0pt, text centered, circle, font=\sffamily\bfseries, draw=black, fill=white, text width=1.5em}
}



\author{\textit{Калин Георгиев}\\
\small{kalin@fmi.uni-sofia.bg}}
\title{\textsc{Задачи за задължителна самоподготовка} \\
по \\
Увод в програмирането, Обектно-ориентирано програмиране и Структури от данни}


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\pagebreak

\small{Някои от задачите по-долу са решени в сборника \cite{sbornik}\textit{Магдалина Тодорова, Петър Армянов, Дафина Петкова, Калин Георгиев, ``Сборник от задачи по програмиране на C++. Първа част. Увод в програмирането''}. За задачите от сборника е посочена номерацията им от сборника.}

\pagebreak

\input{Programming_101.tex}

\pagebreak 

\input{Object_oriented_programming.tex}

\pagebreak 

\input{Data_structures.tex}

\pagebreak


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{sbornik}	Магдалина Тодорова, Петър Армянов, Дафина Петкова, Калин Георгиев, ``Сборник от задачи по програмиране на C++. Първа част. Увод в програмирането''
\bibitem{tprog} А. Дичев, И. Сосков, ``Теория на програмите'', Издателство на СУ, София, 1998
\bibitem{pusheen} Wikihow, How to Draw Pusheen the Cat, https://www.wikihow.com/Draw-Pusheen-the-Cat
\bibitem{floyd} R. W. Floyd. ``Assigning meanings to programs.'' Proceedings of the American Mathematical Society, Symposia on Applied Mathematics. Vol. 19, pp. 19–31. 1967.
\bibitem{tpsbornik}	Александра Соскова, Стела Николова, ``Теория на програмите в задачи'', Софтех, 2003
\bibitem{cindy}	David Matuszek, ``Backtracking'', https://www.cis.upenn.edu/~matuszek/cit594-2012/Pages/backtracking.html.
\bibitem{sbornik2} Магдалина Тодорова, Петър Армянов, Дафина Петкова, Калин Николов, ``Сборник от задачи по програмиране на C++. Втора част. Обектно ориентирано програмиране''
\bibitem{trapezoidal} Trapezoidal rule, https://en.wikipedia.org/wiki/Trapezoidal\_rule


\end{thebibliography}

\end{document}
